\section{Konzeption}

\subsection{Anforderungen an den neuen Prototyp}

Grundsätzlich soll geprüft werden, ob filament die Probleme beheben kann, die es bei der Umsetzung mit Nova gab.
Allerdings muss auch die Basis überprüft werden, denn es soll verhindert werden, dass Features verloren gehen, die mit Nova gut funktionieren.
Hierfür werden aus den inhaltlichen und technischen Anforderungen im Praxisprojekt die Anforderungen an den neuen Prototypen abgeleitet.
Auf diese Weise wird überprüft, ob filament diese Features ebenfalls umsetzen kann.

\subsubsection{Inhaltliche Anforderungen}
Analog zum bestehenden System soll filament diese inhaltlichen Anforderungen berücksichtigen:
\begin{itemize}
    \item Benutzerverwaltung
    \item Verwaltung von Bodenstationen
    \item Sprachliche Internationalisierung
    \item Anzeige eindimensionaler Performancekriterien je Flug
    \item Anzeige eindimensionaler Performancekriterien je Station
    \item Flugdaten in Echtzeit verfolgbar und im Nachhinein auswertbar
    \item Kartendarstellung von einem oder mehreren Flügen
    \item Messdatentabelle
    \item Messdaten je Flug in zweidimensionalen Liniendiagrammen gegenüber Zeit, Höhe und Luftdruck
    \item Thermodynamische Diagramme
\end{itemize}

\subsubsection{Technische Anforderungen}
Analog zum bestehenden System ist filament hinsichtlich dieser technischen Anforderungen zu prüfen:
\begin{itemize}
    \item Hosting wie bisher, auch On-Premises
    \item Nutzung an einem Desktop Computer
    \item Webbasiert
    \item Responsive UI
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Vergleichsmethodik: Funktionsumfang}
Der Vergleich der Features wird nach folgender Methode durchgeführt:
Jedes Feature wird betrachtet und erhält eine von drei möglichen Bewertungen.
Good (g) wenn das Feature vorhanden ist.
Neutral (n) wenn das Feature vorhanden ist, gegenüber dem anderen Framework jedoch Einschränkungen zeigt.
Bad (b) wenn ein Feature fehlt.
Die Bewertungen werden tabellarisch dargestellt.
Für jedes Good (g) wird ein Punkt addiert und für jedes Bad (b) ein Punkt subtrahiert.
Die Summe der Punkte stellt das quantitative Fazit dar.

Diese Methodik blickt zunächst neutral auf die einzelnen Features, ohne diese zu gewichten.
Insofern kommt die Entscheidung, welche Features betrachtet und welche Bereiche in weitere einzelne Punkte aufgeteilt werden, bereits einer Gewichtung gleich.

\subsection{Vergleichsmethodik: Principles und Patterns}
\color{red}
Wie werden die passenden Principles und Patterns verglichen?

tbd
\color{black}
